\section{Resumo}

Esta proposta tem como finalidade o desenvolvimento do formalismo do
\textit{ensemble} canônico aplicado ao jogo do \textit{Bem Público} com ênfase
em estratégias mistas que promovem o comportamento de cooperação entre agentes.
A \textit{Teoria de Jogos} fornece embassamento para a  compreensão sobre os
comportamentos cooperativos que emergem de ambientes competitivos. O \textit{Bem
Público} é um jogo que descreve o surgimento da cooperação entre um grupo de
pessoas. Nesse jogo cada pessoa tem a possibilidade de recusar ou cooperar com
um investimento público. O resultado desse investimento é então dividido
igualmente com todas as pessoas. Torna-se então evidente que não investir é
individualmente mais vantajoso, uma situação dilemática visto que a cooperação é
frequentemente observada na teoria da evolução e na natureza. O tratamento
computacional usual em jogos não fornece o espectro amplo das características
que geram ou mantém a cooperação. Estados de equilíbrio derivados de técnicas
numéricas se tornam correlacionados às condições iniciais e parametros externos
prejudicando na interpretação dos resultados. Consideramos aqui uma nova
abordagem analítica baseada na formulação da mecânica estatística e
termodinâmica. Uma Hamiltoniana derivada da representação matricial do jogo é
definida. As ferramentas da mecânica estatística propocionam que o cálculo do
estado fundamental, associado ao \textit{Equilíbrio de Nash} independente do
transiente e de condições de contorno. Comparações com a termodinâmica fornecem
uma maior compreensão das propriedades dos jogos. Desse modo a compreensão da
emergência do comportamento cooperativo em jogos competitivos torna-se mais rica
e rigorosa.
